
\medskip

%On donne le programme suivant:
%
%\medskip
%
%\begin{tabularx}{\linewidth}{m{9cm} m{0.25cm} X}
%\begin{scratch}
%\setscratch{num blocks=true}
%\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
%\blockmove{aller à  x : \ovalnum{190} y : \ovalnum{0}}
%\blockmove{s'orienter à \ovalnum{90} \degres}
%\blockvariable{mettre{\selectmenu{Longueur} à \ovalnum{30}}}
%\blockrepeat{répéter \ovalnum{4} fois}
%{\blocklook{Motif}
%\blockpen{relever le stylo}
%\blockmove{avancer de \ovalmoreblocks{Longueur} * \ovalnum{2} + \ovalnum{10}}
%\blockmove{ajouter à \selectmenu{Longueur} \ovalnum{10}}}
%\end{scratch}&
%\renewcommand{\arraystretch}{2}
%\begin{tabular}{l}
%~\\
%A\\
%B\\
%C\\
%D\\
%E\\
%\end{tabular}&
%\renewcommand{\arraystretch}{1}
%\begin{scratch}
%%\newcommand*\numblock[1]{\color{black}\footnotesize\bfseries#1}
%\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Motif}}
%\blockpen{stylo en position d'écriture} 
%\blockrepeat{répéter \ovalnum{6} fois}
%{\blockmove{avancer de \ovalmoreblocks{Longueur}}
%\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{60} degres}
%}
%\end{scratch}
%\end{tabularx}

%\medskip
%
%On rappelle que \og s'orienter à 90 \fg{} signifie que l'on est orienté vers la droite.

\medskip

\begin{enumerate}
\item ~%On prendra dans cette question $1$~mm pour un pixel.

%Représenter en vraie grandeur sur votre copie la figure que trace le bloc Motif lorsque Longueur
%vaut $30$ pixels.
\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-2.5,-2.5)(2.5,2.5)
\pspolygon(3;120)(3;60)(3;0)(3;-60)(3;-120)(3;-180)
\end{pspicture}
\end{center}
\item %Ce programme utilise une variable, quel est son nom ? À quoi correspond-elle sur la figure
%réalisée par le bloc Motif ?
La variable est \og Longueur \fg{} qui correspond à la longueur du côté de l'hexagone tracé par par le bloc Motif.
\item %Laquelle de ces trois figures obtient-on lorsqu'on exécute ce programme ? Indiquer sur la copie le numéro de la bonne proposition parmi les trois suivantes. On expliquera son choix.


%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{2.25cm}|X|X|}\hline
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(2,-2)
%\rput(1,-0.2){1}
%\def\motif{\pspolygon(0.4;0)(0.4;60)(0.4;120)(0.4;180)(0.4;240)(0.4;300)}
%\rput(0.4,-0.8){\motif}
%\rput(0.46,-0.86){\psscalebox{1.2 1.2}{\motif}}
%\rput(0.53,-0.93){\psscalebox{1.44 1.44}{\motif}}
%\rput(0.6,-1){\psscalebox{1.728 1.728}{\motif}}
%\end{pspicture}&\begin{pspicture}(6.5,-2)
%\rput(2.5,-0.2){2}
%\def\motif{\pspolygon(0.4;0)(0.4;60)(0.4;120)(0.4;180)(0.4;240)(0.4;300)}
%\rput(0.4,-0.9){\motif}\rput(1.5,-0.98){\pspolygon(0.48;0)(0.48;60)(0.48;120)(0.48;180)(0.48;240)(0.48;300)}\rput(2.75,-1.076){\pspolygon(0.576;0)(0.576;60)(0.576;120)(0.576;180)(0.576;240)(0.576;300)}\rput(4.2,-1.1912){\pspolygon(0.6912;0)(0.6912;60)(0.6912;120)(0.6912;180)(0.6912;240)(0.6912;300)}
%\end{pspicture}&\begin{pspicture}(6.5,-2)
%\rput(2.5,-0.2){3}
%\rput(0.5,-1.1912){\pspolygon(0.6912;0)(0.6912;60)(0.6912;120)(0.6912;180)(0.6912;240)(0.6912;300)}\rput(2,-1.1){\pspolygon(0.576;0)(0.576;60)(0.576;120)(0.576;180)(0.576;240)(0.576;300)}
%\rput(3.3,-1){\pspolygon(0.48;0)(0.48;60)(0.48;120)(0.48;180)(0.48;240)(0.48;300)}
%\rput(4.5,-0.95){\pspolygon(0.4;0)(0.4;60)(0.4;120)(0.4;180)(0.4;240)(0.4;300)}
%\end{pspicture}\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}
On dessine quatre hexagones après s'être déplacé vers la droite en augmentant à chaque fois la longueur du côté : c'est donc la figure 2 qui est produite.
\item %Modifier le programme précédent pour obtenir la figure ci-dessous. Pour cela, indiquer les numéros des instructions à supprimer ou à modifier, et préciser les modifications à apporter:

%\begin{center}
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(0,-0.5)(9.5,0.5)
%%\psgrid
%\def\motif{\pspolygon(0.4;0)(0.4;60)(0.4;120)(0.4;180)(0.4;240)(0.4;300)}
%\multido{\n=2.00+1.25}{6}{\rput(\n,0){\motif}}
%\end{pspicture}
%\end{center}
Il suffit de garder la taille de l'hexagone dessiné par le Motif : il suffit donc de supprimer la ligne 9.

Dans le programme il faut à la ligne 5 mettre : répéter 6 fois.
\item %On souhaite modifier le bloc Motif afin qu'il permette de tracer un carré. Pour cela, indiquer les lettres des instructions à supprimer ou à modifier, et préciser les modifications à apporter. 
Pour obtenir un carré il faut :

\starredbullet~répéter 4 fois (ligne C) ;

\starredbullet~tourner de 90\degres{} (ligne E).
\end{enumerate}

\bigskip

